\chapter{Trung Quốc Với Nước Việt Nam Hoàn Toàn Giải Phóng Và Thống Nhất (Từ
Tháng 5 Năm 1975 Cho Đến Nay -- 1979)}

\section{Trung Quốc Sau Thất Bại Của Mỹ Ở Việt Nam}

Dư luận chung trên thế giới cho thấy rằng thất bại của Mỹ ở Việt Nam đã có tác
động rõ rệt đến tình hình quốc tế.

Nếu thắng lợi của cuộc Cách Mạng Tháng Tám và kháng chiến của nhân dân Việt Nam
mở đầu sự sụp đổ của chủ nghĩa thực dân cũ, thì thắng lợi của cuộc kháng chiến
chống Mỹ, cứu nước của nhân dân Việt Nam chứng minh trước toàn thể thế giới sự
phá sản hoàn toàn của chủ nghĩa thực dân mới là không tránh khỏi.

Ngày nay, các lực lượng cách mạng đã lớn mạnh và có lợi thế hơn bao giờ hết. Đế
quốc Mỹ không thể đóng vai sen đầm quốc tế bất cứ nơi đâu mà không bị trừng
phạt, không thể xâm chiếm một tấc đất của bất kỳ nước xã hội chủ nghĩa nào,
không thể đẩy lùi phong trào giải phóng dân tộc và ngăn chặn con đường phát
triển của các nước đi lên chủ nghĩa xã hội. Chủ nghĩa đế quốc càng ngày càng lún
sâu vào cuộc khủng hoảng toàn diện không phương cứu chữa. Chúng đang đứng trước
những khó khăn chồng chất về nhiều mặt, đang phải đương đầu với cuộc tiến công
rộng lớn và mạnh mẽ của ba dòng thác cách mạng trên thế giới, ở ngay cả ở dinh
lũy tưởng chừng như rất kiên cố của chúng ở Châu Á và châu Mỹ la tinh.

Mặc dầu đã tung vào Việt Nam một đội quân viễn chinh gồm 60 vạn tên làm nòng cốt
cho hơn một triệu quân ngụy, đã ném xuống Việt Nam 7 triệu 85 vạn tấn bom và chi
tiêu 352 tỷ dô la, đế quốc Mỹ xâm lược vẫn không khuất phục được nhân dân Việt
Nam, đế quốc Mỹ phải điều chỉnh chiến lược trên thế giới, ở châu Á nhất là Đông
Nam Á, cho phù hợp với tình hình mới. Chúng đẩy mạnh các cấu kết với các thế lực
phản động, đặc biệt là các thế lực phản bội trong phong trào cọng sản và công
nhân quốc tế, chủ yếu là với tập đoàn phản động Bắc Kinh, hòng chia rẽ, phá hoại
hệ thống xã hội chủ nghĩa và phong trào cách mạng thế giới.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{anh06}
\caption{Máy bay Mĩ rải chất độc Dioxin trên đất Việt Nam}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{anh05}
\caption{Máy bay Mĩ rải chất độc Dioxin trên đất Việt Nam}
\end{figure}


Về phần những người cầm quyền Trung Quốc, xuất phát từ lợ ích dân tộc, họ có
giúp Việt Nam khi nhân dân Việt Nam chiến đấu chống Mỹ, nhưng cũng xuất phát từ
lợi ích dân tộc, họ không muốn Việt Nam thắng Mỹ và trở nên mạnh, mà chỉ muốn
Việt Nam yếu, lệ thuộc Trung Quốc.

Họ muốn Việt Nam bị chia cắt lâu dài, nhưng nhân dân Việt Nam đã đánh cho ``Mỹ
cút, ngụy nhào'', giải phóng hoàn toàn miền nam và thống nhất nước nhà.

Họ lợi dụng xương máu của nhân dân Việt Nam để buôn bán với Mỹ, nhưng sự câu kết
của họ với Mỹ không ngăn được nhân dân Việt Nam giành thắng lợi hoàn toàn và
dựng nên nước Cọng Hòa Xã Hội Chủ Nghĩa Việt Nam.

Họ muốn chia rẽ Việt Nam với Liên Xô và các nước xã hội chủ nghĩa khác, nhưng
nhân dân Việt nam đã giữ vững đường lối độc lập, tự chủ của mình, tăng cường
đoàn kết với Liên Xô và các nước xã hội chủ nghĩa anh em khác.

Không những các thỏa thuận giữ họ với chính quyền Nixon, những mưu đồ chiến lược
của họ đã bị thất bại, mà một nước Việt nam độc lập, thống nhất và xã hội chủ
nghĩa, có đường lối cách mạng Max – Lenin chân chính, độc lập, tự chủ và có uy
tín chính trị trên thế giới sẽ là cản trở nghiêm trọng cho mưu đồ bành trướng và
bá quyền của họ ở Đông dương và Đông nam châu Á. Thắng lợi lịch sử của nhân dân
Việt nam không chỉ là thất bại lớn của đế quốc Mỹ xâm lược, mà cũng là thất bại
lớn của bọn bành trướng Bắc kinh.

Vào những năm cuối đời và cái chết của Chủ tịch Mao Trạch Đông, cuộc khủng hoảng
của Trung quốc tiếp tục diễn ra gay gắt, với những cuộc thanh trừng tàn bạo để
tranh giành quyền bính. Trong 20 năm liền, nền kinh tế và tình hình chính trị,
xã hội của Trung quốc đã bị thụt lùi và hỗn loạn vì cuộc ``đại nhảy vọt'' và
cuộc ``đại cách mạng văn hóa'', đòi hỏi phải được cấp bách ổn định và cải thiện.
Mặc khác, sự yếu kém về quân sự và kinh tế của Trung quốc không cho phép những
người cầm quyền ở Bắc kinh thực hiện mưu đồ như họ mong muốn. Cho nên, về đối
nội, họ lấy tư tưởng đại dân tộc để tập hợp các phe phái và động viên nhân dân
Trung quốc nhằm thực hiện kế hoạch ``bốn hiện đại hóa''. Về đối ngoại, họ dấn
sâu vào con đường phản động, lợi dụng lúc chủ nghĩa đế quốc bị khủng hoảng về
kinh tế và chính trị nghiêm trọng, và lúc Mỹ phải điều chỉnh chiến lược toàn
cầu, để câu kết với chủ nghĩa đế quốc, chống Liên Xô, chống phong trào cách mạng
thế giới, kiếm nhiều vốn và kỹ thuật của phương Tây cho kế hoạch ``bốn hiện đại
hóa''. Khẩu hiệu ``chống bá quyền'' của họ chỉ là chiêu bài để che đậy chiến
lược phản cách mạng và chính sách bành trướng đại dân tộc và bá quyền nước lớn
của họ.

Họ hằn học nhìn thắng lợi của nhân dân Việt Nam, cho nên, từ khi nhân dân Việt
Nam giành được toàn thắng, họ càng ngày càng công khai và điên cuồng thực hành
một chính sách thù địch toàn diện và có hệ thống chống nước Cộng Hòa Xã Hội Chủ
Nghĩa Việt Nam.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{anh07}
\caption{Một văn kiện tuyệt mật của Quân ủy trung ương Đảng Cộng Sản Trung Quốc}
\end{figure}

%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=0.8\textwidth]{anh08}
%\end{figure}

Đây là một văn kiện tuyệt mật của Quân ủy trung ương Đảng Cộng Sản Trung Quốc do
Lê Xuân Thành, sinh ngày 20-3-1949 tại Quảng Đông Trung Quốc cung khai.

Thành là công an của Trung Quốc, trú quán tại 165 đường Hồng Ký, khu Tuyên Vũ,
thành phố Bắc Kinh. Tháng 3 năm 1973 chạy sang Việt Nam làm gián điệp. Ngày
30-3-1973 bị bắt ở xã Ngư Thủy, huyện Quảng Ninh, tỉnh Quảng Bình. Trong văn
kiện đó có một đoạn như sau:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``...Nước ta và nhân dân Việt Nam có mối hận thù dân tộc hàng nghìn năm nay.

... Chúng ta không được coi họ là đồng chí chân chính của mình, đem tất cả vốn
liếng của ta trao cho họ. Ngược lại chúng ta phải tìm mọi cách làm cho nước họ ở
trong tình trạng không mạnh, không yếu mới có thể buộc họ ở trong tình trạng
hiện nay.

... Vẽ bề ngoài chúng ta đối xử với họ như đồng chí của mình, nhưng trên tinh
thần ta phải chuẩn bị họ trở thành kẻ thù của chúng ta...''
\end{itshape}
\end{quote}

\section{Điên Cuồng Chống Việt Nam Nhưng Còn Cố Giấu Mặt}

\subsection{Thông qua bè lũ Pôn Pốt – Lêng Xa-ry tiến hành cuộc chiến trnh biên
giới chống Việt Nam ở phía tây nam Việt Nam}

Ngay từ giữa những năm 1960, những người lãnh đạo Trung Quốc đã mưu tính nắm
trọn vấn đề Campuchia, trước mắt nhằm phá hoại Mặt trận đoàn kết các nước Đông
Dương, làm yếu cuộc kháng chiến của nhân dân Việt Nam, có thể đàm phán với Mỹ và
lâu dài nắm bắt Campuchia lệ thuộc và trở thành một bàn đạp của Trung Quốc để
bành trướng xuống Đông Dương và Đông nam Châu Á. Sau ngày 17 tháng 4 năm 1975,
nước Campuchia hoàn toàn thoát khỏi ách thống trị của bè lũ Lon non, tay sai của
Mỹ, họ dùng bọn tay sai Pôn Pốt – Lêng-xa-ry chiếm quyền lãnh đạo đảng Cọng sản
Campuchia, gạt quốc trưởng Xihanuc và những người thân cận của ông ta, để xây
dựng nên một chế độ phát xít diệt chủng có một không hai trong lịch sử loài
người và thông qua chế độ đó hoàn toàn kiểm soát nước Campuchia, biến Campuchia
thành một nước chư hầu kiểu mới và căn cứ quân sự của họ để tiến đánh Việt Nam
từ phía tây nam.

Họ đã đổ tiền, vũ khí và dụng cụ chiến tranh các loại và đưa hàng vạn cố vấn
Trung Quốc vào campuchia để thành lập hàng chục sư đoàn mới gồm đủ bộ binh,
thiết giáp, pháo binh, xây dựng thêm hoặc mở rộng nhiều căn cứ hải quân, không
quân, hệ thống kho hậu cần.

Dưới sự đạo diễn của Bắc Kinh, tập đoàn cầm quyền phản động Phnông Pênh lúc đó
tiến hành một chiến dịch tuyên truyền rộng khắp vu khống Việt Nam ``xâm lược
Campuchia'', ``âm mưu ép Campuchia vào liên bang Đông Dương do Việt Nam khống
chế'', ráo riết hô hào chiến tranh chống Việt Nam. Chúng đã phá hoại cuộc đàm
phám giữa hai nước nhằm giải quyết vấn đề biên giới để có cớ duy trì một tình
hình ngày càng căng thẳng ở vùng biên giới Việt Nam – Campuchia. Ngay từ tháng 4
năm 1975, chúng đã đưa quân lấn chiếm, bắn phá nhiều điểm trên lãnh thổ Việt Nam
và từ đó ngày càng gây thêm nhiều vụ xung đột ở biên giới, đột kích nhiều đồn
biên phòng, làng xóm Việt Nam, làm cho tình hình biên giới không ổn định, ngăn
cản nhân dân Việt nam khôi phục và xây dựng kinh tế. Từ những cuộc khiêu khích
vũ trang, chúng tiến đến gây ra một cuộc chiến tranh biên giới chống nước Việt
Nam từ tháng 4 năm 1977 suốt dọc hơn 1.000 km với những cuộc tiến công qui mô,
huy động hàng vạn bộ binh có xe tăng, trọng pháo yểm trợ, có khi vào sâu lãnh
thổ Việt Nam hơn 30 km, giết hại dã ma dân thường, tàn phá nhà cửa, hoa màu, gây
nên biết bao tội ác không thể dung thứ được.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{anh09}
\caption{Chỉ thị của Kiều Ủy trung ương Trung Quốc về công tác đối với người Hoa
ở Việt Nam năm 1996.}
\end{figure}

Chỉ thị của Kiều Ủy trung ương Trung Quốc về công tác đối với người Hoa ở Việt
Nam năm 1996.

Có đoạn viết:

\begin{quote}
\begin{itshape}
``... Phải lấy tư tưởng Mao Trạch Đông giáo dục Hoa kiều ở Việt Nam.

Báo Tân Việt Hoa phải trở thành trận địa tuyên truyền tư tưởng Mao Trạch Đông.

Hoa kiều nhất định phải có `chủ nghĩa nước lớn'. Các đồng chí phải chủ động quan hệ chặt chẽ với đại sứ quán để đại sứ quán giúp đỡ được tốt hơn''.
\end{itshape}
\end{quote}

\subsection{Dùng vấn đề người Hoa để chống đối Việt Nam từ bên trong}

Ở Việt Nam có khoảng 1 triệu 20 vạn người Hoa sinh sống; gần một triệu người ở
miền Nam và trên 20 vạn người ở miền Bắc, năm 1955, Đảng Lao động Việt Nam và
Đảng Cọng Sản Trung Quốc đã thỏa thuận là người Hoa ở miền Bắc là do Đảng Lao
động Việt Nam lãnh đạo và dần dần chuyển thành công dân Việt Nam. Trong 20 năm
qua, người Hoa ở miền bắc được hưởng quyền lợi và làm nghĩa vụ như công dân Việt
Nam. Còn người Hoa ở miền nam, từ năm 1956 dưới chính quyền Ngô Đình Diệm, đã
vào quốc tịch Việt Nam để được hưởng nhiều điều kiện dễ dàng trong việc làm ăn
sinh sống.

Sau khi giải phóng hoàn toàn miền nam, Chính phủ và nhân dân Việt Nam tiếp tục
nghiêm chỉnh thực hiện sự thỏa thuận năm 1955 giữa hai đảng về người Hoa ở miền
bắc, đồng thời tôn trọng thực tế lịch sử về người Việt gốc Hoa ở miền nam, coi
người Hoa ở cả hai miền là một bộ phận trong cộng đồng trong dân tộc Việt Nam.
Số ít người mang căn cước Đài Loan, Hồng Kông hoặc quốc tịch nước khác và số Hoa
kiều bị bọn Pôn Pốt – Lêng xa ry xua đuổi và tỵ nạn ở miền nam Việt nam thì được
coi là ngoại kiều.

Ngược lại, những người cầm quyền Trung Quốc xuyên tạc sự thỏa thuận năm 1955
giữa hai đảng, phủ nhận thực tế lịch sử về những người Việt gốc Hoa ờ miền nam
Việt Nam, coi tất cả kiều dân ở hai miền là kiều dân Trung Quốc để đòi quyền
lãnh đạo những người ấy. Trên thực tế, họ lập các tổ chức phản động và mạng lưới
gián điệp người Hoa trên đất Việt Nam. Các tổ chức gọi là ``Hoa kiều hòa bình
liên hiệp hội'', ``Hoa kiều tiến bộ'', ``Hoa kiều cứu vong hội'', ``Đoàn thanh
niên chủ nghĩa Mac – Lenin'', ``Hội học sinh Hoa kiều yêu nước'', ``Mặt trận
thống nhất Hoa kiều''..,v.v.. do Bắc Kinh thành lập và chỉ huy, đã hoạt động
chống lại các chính sách của chính quyền, chống lệnh đăng ký nghĩa vụ quân sự,
chống việc đi xây dựng vùng kinh tế mới, kích động tâm lý huyết thống trong
người Việt gốc Hoa, khơi lên phong trào đòi trở lại quốc tịch Trung Quốc. Họ in
tiền giả, đầu cơ tích trữ, nâng giá hàng nhằm phá kế hoạch ổn định và phát triển
kinh tế của các cơ quan Nhà nước ở miền Nam Việt Nam, Với những thủ đoạn đó,
những người cầm quyền Bắc Kinh đã gây thêm khó khăn cho nhân dân miền Nam Việt
Nam vốn đã gặp biết bao khó khăn do 30 năm chiến tranh của đế quốc để lại, khiến
cho nhiều người về sau bỏ nước ra đi tìm một nơi mà họ cho là dễ làm ăn hơn. Bắc
Kinh đã dùng người Hoa làm công cụ gây rối loạn về chính trị, kinh tế, xã hội ở
Việt Nam như họ đã làm ở một số nước Đông Nam châu Á và Nam Á.

\subsection{Dùng vấn đề viện trợ để nâng thêm sức ép}

Năm 1973. những người lãnh đạo Trung Quốc đã long trọng hứa sẽ viện trợ cho Việt
Nam ít nhất trong 5 năm liền ở mức kim ngạch năm 1973.

Năm 1975, khi chào mừng nhân dân Việt Nam giải phóng hoàn toàn miền Nam Việt
Nam, những người lãnh đạo Trung Quốc cũng nói ``sẽ tiếp tục làm tròn nghĩa vụ
quốc tế của mình, kiên quyết ủng hộ sự nghiệp chính nghĩa nhằm củng cố thành quả
thắng lợi, thống nhất và xây dựng Tổ Quốc của nhân dân Việt nam''. Thật ra đây
chỉ là lời tuyên bố giả dối để che dấu sự hằn học của họ đối với sự thắng lợi
lịch sử của nhân dân Việt Nam đang làm nức lòng tất cả những lực lượng cách mạng
và tiến bộ trên toàn thế giới, che giấu những kế hoạch đen tối của họ nhằm chống
lại Nước Cộng Hòa Xã Hội Chủ Nghĩa Việt Nam.

Trên thực tế, họ không ủng hộ nhân dân Việt Nam xây dựng lại đất nước trong giai
đoạn mới.

Nếu những năm 1960--1970, những người lãnh đạo Trung Quốc giảm viện trợ đối với
Việt Nam vì họ không tán thành Việt Nam thương lượng với Mỹ để kéo Mỹ xuống
thang chiến tranh, và nếu những năm 1971 -1972 họ tăng viện trợ đối với Việt Nam
cao nhất so với các năm trước, vì họ muốn lợi dụng vấn đề Việt Nam để thương
lượng với Mỹ, thì đến năm 1975, vì bị thất bại ở miền Nam Việt Nam, họ lại dùng
viện trợ để gây sức ép đối với Việt Nam. Họ khước từ những yêu cầu viện trợ mới
của Việt Nam. Về phần viện trợ cũ đã thỏa thuận từ trong chiến tranh và chưa
giao hết, họ vin cớ này cớ khác để dây dưa, trong đó có những công trình đang
làm dở, có những công trình rất quan trọng đối với công cuộc hòa bình xây dựng
đất nước Việt nam. Rõ ràng viện trợ của những người lãnh đạo Trung Quốc không
phải là ``vô tư'' như họ thường khoe khoang, mà chỉ là công cụ của chủ nghĩa
bành trướng đại dân tộc và bá quyền nước lớn, Viện trợ của Bắc Kinh chỉ là ``cái
gậy và củ cà rốt''.

Những thủ đoạn nói trên của Bắc Kinh nhằm chống Việt Nam là những đòn thâm độc,
quyết liệt, nhưng đều đã thất bại: bộ mặt phát xít diệt chủng của Pôn Pốt – lêng
xa ry bị nhân dân Campuchia và cả của loài người tiến bộ lên án; kế hoạch dùng
người Hoa phá Việt Nam từ bên trong bị phá sản; mưu đồ gây sức ép bằng viện trợ
và các thủ đoạn khác không lay chuyển được đường lối độc lập, tự chủ của Việt
Nam, không khuất phục được nhân dân Việt Nam.

\section{Điên Cuồng Chống Việt Nam Một Cách Công Khai}

Giấu mặt chống Việt Nam không đạt kết quả mong muốn, những người cầm quyền Trung
Quốc quay ra công khai chống Việt Nam bằng mọi thủ đoạn, kể cả bằng đe dọa vũ
lực và dùng vũ lực.

\subsection{Cái gọi là vấn đề ``nạn kiều''}

Đầu năm 1978, những người cầm quyền Trung Quốc dựng lên cái gọi là vấn đề ``nạn
kiều'' để mở đầu một chiến dịch quy mô, công khai chống Nước Cộng Hòa Xã Hội Chủ
Nghĩa Việt Nam.

Sự thật là chính các tổ chức bí mật người Hoa, mạng lưới gián điệp của sứ quán
Trung Quốc ở Hà Nội được sự chỉ đạo hàng ngày, hàng giờ của bộ máy tuyên truyền
Bắc Kinh, bằng những sự bịa đặt trắng trợn, những luận điệu vu cáo Việt Nam
``xua đuổi, bài xích, khủng bố người Hoa'', bằng những thủ đoạn lừa gạt, mua
chuộc, dụ dỗ, dọa nạt, đã gây nên trong quần chúng người Hoa đang làm ăn yên ổn
ở Việt Nam một tâm trạng hoang mang, lo sợ chiến tranh sắp nổ ra, một tâm lý
nghi ngờ, thậm chí thù ghét người Việt Nam, khiến họ ồ ạt kéo đi Trung Quốc. Bọn
tay chân của Trung Quốc tổ chức cho những người đó vượt biên giới trái phép rồi
lại chặn họ lại, gây ra ùn tắc ở biên giới Việt – Trung để dễ bề kích động họ
chống lại và hành hung những nhà chức trách Việt Nam ở địa phương, Lúc dòng
người Hoa ùn ùn kéo đi Trung Quốc, Bắc Kinh lại trắng trợn đưa hai tàu sang Việt
Nam đón ``nạn kiều'', mặc dầu họ không nêu trước vấn đề đó với Chính phủ Việt
Nam. Chỉ trong mấy tháng đầu, 17 vạn người Hoa đã rời Việt Nam đi Trung Quốc.
Cái gọi là vấn đề ``nạn kiều'' chỉ là một sự cưỡng bức người Hoa ở Việt Nam ồ ạt
di cư đi Trung Quốc mà thủ phạm chính là tập đoàn phản động trong giới cầm quyền
Bắc Kinh, một sự lừa gạt và một sự phản bội của họ nhằm gây xáo trộn về chính
trị, xã hội, kinh tế ở Việt Nam, hòng khuất phục nhân dân Việt Nam, đồng thời
kích động dư luận Trung Quốc, chuẩn bị sẵn sàng ``đạo quân thứ năm'' cho việc
tiến hành xâm lược Việt Nam trong bước sau.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{anh10}
\caption{Một thư của sứ quán Trung Quốc ở Hà Nội xúi giục người Hoa ở Đà Nẵng
chống Việt Nam}
\end{figure}

Một thư của sứ quán Trung Quốc ở Hà Nội xúi giục người Hoa ở Đà Nẵng chống Việt
Nam, tịch thu được của can phạm Hàng Phú Quang bị bắt tháng 7 năm 1978.

Dòng chữ đầu của góc bên phải là ``Thư của sứ quán''. Trích một số đoạn:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
    \item Toàn thể Hoa kiều tại miền Trung, Nam, Bắc Việt Nam phải đoàn kết,
        nhất trí để đối phó với hoàn cảnh ác liệt.

    \item Phải chú ý theo dõi chỉ thị qua Đài phát thanh của Tổ quốc.

    \item Hoa kiều về nước thì phải đợi chỉ thị, chờ nhân viên ngoại giao đến có
        chỉ thị rõ ràng để lo liệu. Sau đó tuần tự lên tàu về nước.

    \item Không nghe chính quyền địa phương lừa gạt ghi là người Việt gốc Hoa làm thủ
tục xuất cảnh về Trung Quốc. Vì như vậy thì sẽ bị tổn thất nặng nề về động sản
và bất động sản của tư nhân\*. Phải chờ nhân viên ngoại giao của ta chỉ dẫn cách
điền vào đơn (hai bên chính phủ đã bàn) để tài sản công tư khỏi bị tổn thất.

    \item Đề phòng số phần tử xấu tung tin đồn ly gián làm dao động ý chí của Hoa kiều.
\end{enumerate}

Vốn là người làm ăn sinh sống lâu đời ở Việt Nam, thông thạo địa hình, phong
tục, tập quán, có nhiều cơ sở quen thuộc cũ, có nhiều khả năng nắm được nhiều
tin tức, tình hình, những người Hoa ở Việt Nam đi Trung Quốc đã được bọn bành
trướng Bắc Kinh chọn lựa để đưa vào những ``sư đoàn sơn cước'' chuyên đánh rừng
núi, thọc sâu vào hậu phương, hoặc những đơn vị đi trước mở đường, hoặc những
đơn vị thám báo, dẫn đường, bắt cóc, ám sát, phá hoại cầu cống, kho tàng của
Việt Nam. Nhiều tên trong bọn chúng đã bị bắt trong cuộc chiến tranh xâm lược
Việt Nam từ ngày 17 tháng 2 năm 1979.

Trước quyết tâm của nhân dân Việt Nam giữ vững chủ quyền của mình, những người
cầm quyền Bắc Kinh buộc phải rút lui hai chiếc tàu đi đón ``nạn kiều'' về nước,
ngồi vào đám phán với phía Việt Nam về việc giải quyết vấn đề người Hoa. Nhưng
trong đàm phán, họ vẫn giữ thái độ nước lớn, ngang ngược áp đặt quan điểm vô lý
của họ, bất chấp chủ quyền của nước Cọng hòa xả hội chủ nghĩa Việt Nam và luật
pháp quốc tế. Chính họ đã cố tình phá hoại cuộc đàm phán đó để tiếp tục dùng vấn
đề người Hoa chống Việt Nam.

\subsection{Cắt viện trợ, rút chuyên gia}

Trong lúc bọn bành trướng Bắc Kinh ráo riết dụ dỗ, cưỡng ép người Hoa ở Việt Nam
đi Trung Quốc, họ dùng cái gậy ``viện trợ'' để đồng thời đánh Việt Nam về kinh
tế. Chỉ trong hơn một tháng, bất chấp luật pháp và tập quán quốc tế, họ đơn
phương tuyên bố chấm dứt toàn bộ viện trợ kinh tế và kỹ thuật cho Việt Nam, gọi
về nước tất cả các chuyên gia và cán bộ kỹ thuật Trung Quốc đang công tác ở Việt
Nam. Đây là một đòn cực kỳ thâm độc, đưa ra đúng lúc nhân dân Việt Nam đang phải
hàn gắn những vết thương chiến tranh, đồng thời vừa phải đối phó với cuộc chiến
tranh biên giới ở phía tây nam, khắc phục những khó khăn kinh tế do việc gần 20
vạn người Hoa đột nhiên bỏ ruộng đồng, nhà máy đi Trung Quốc, vừa phải đối phó
với những thiệt hại nghiêm trọng do những trận bão, lụt nặng nề nhất ở Việt Nam
trong hàng trăm năm qua gây ra.

Đi đôi với việc cắt viện trợ, rút chuyên gia, tạp đoàn phản động trong giới cầm
quyền Trung Quốc còn ngang nhiên vận động các nước, các tổ chức quốc tế ngưng
viện trợ cho công cuộc xây dựng lại Việt Nam. Lòng dạ họ xấu xa, thâm độc đến
thế là cùng.

Họ đẩy mạnh việc vu cáo Việt Nam để vừa che đậy ý đồ bành trướng của họ ở Đông
nam châu Á, vừa cản trở quan hệ bình thường giữa Việt Nam và các nước thuộc tổ
chức ASEAN, kêu gọi các nước đó lập ``mặt trân chung với Trung Quốc'' chống Việt
Nam. Với cuộc vận động đó, họ hy vọng trên thực tế sẽ thực hiện được chính sách
bao vây về kinh tế, cô lập về chính trị, tiến công về quân sự, như bọn đế quốc
và thực dân vẫn làm bấy lâu nay với một số nước. Đây là một hành động thô bạo
không những xâm phạm độc lập, chủ quyền của Việt Nam, mà còn can thiệp vào công
việc của các nước khác và các tổ chức quốc tế.

\subsection{Duy trì tình hình căng thẳng ở biên giới Việt Nam}

Song song với việc hoạt động phá hoại kinh tế, chính trị, những người cầm quyền
Trung Quốc ráo riết tăng cường sức ép quân sự đối với nước Cộng Hòa Xã Hội Chủ
Nghĩa Việt Nam từ mọi phía.

Ở phía bắc, họ đưa quân ra vùng biên giới Việt – Trung, tăng cường những vụ
khiêu khích vũ trang lấn chiếm lãnh thổ Việt Nam, xâm phạm chủ quyền và toàn vẹn
lãnh thổ của Việt Nam. Tạo nên tình hình thường xuyên căng thẳng ở vùng biên
giới. Nếu số vụ khiêu khích lấn chiếm lãnh thổ Việt Nam của họ năm 1975 là 234
vụ, gấp rưỡi năm 1974, thì năm 1978 tăng vọt lên 2.175 vụ, gấp mười lần.

Ở phía tây nam, theo mệnh lệnh của Bắc Kinh, bè lũ diệt chủng Pôn Pốt-lêng xa ry
khước từ các đề nghị của Việt Nam về việc hai bên thành lập một khu phi quân sự
ở vùng biên giới, ca1chly quân độ của mình và ký một hiệp ước hữu nghị không xâm
lược lẫn nhau, không can thiệp vào nội bộ của nhau, để kiếm cớ duy trì cuộc
chiến tranh biên giới chống Việt Nam, đồng thời chuẩn bị những cuộc phiêu lưu
quân sự qui mô lớn sau này.

Ở phía tây, những người cầm quyền Trung Quốc bất chấp luật pháp quốc tế, ngày
càng tăng cường gây sức ép đối với nước Cộng hòa dân chủ nhân dân dân Lào, một
nước nhỏ hơn Trung Quốc luôn luôn theo đuổi theo chính sách hòa bình, hữu nghị
cới các nước láng giềng. Họ nuôi dưỡng bọn tàn quân của lực lượng đặc biệt Mèo
do CIA tổ chức và chỉ huy trước đây, thông qua đạo quân làm đường của họ để tìm
cách can thiệp sâu vào các tỉnh Bắc Lào, vu cáo Việt Nam ``thôn tính'' Lào, chia
rẽ Lào với Việt Nam, đưa nhiều sư đoàn quân áp sát biên giới Lào – Trung. Mục
tiêu của họ là để tăng thêm sự uy hiếp Việt Nam về quân sự từ phía tây, đồng
thời làm suy yếu và khống chế từng bước Lào.

\subsection{Tấn công Việt Nam từ hai hướng}

Những mưu đồ trên đây rất thâm độc và có thể gây khó khăn cho nhân dân Việt Nam,
nhưng đều đã thất bại, cho nên cuối năm 1978 và đầu năm 1979, những người vầm
quyền Trung Quốc phải tính đến việc tấn công quân sự nước chxh từ hai hướng.

Ở phía tây nam, theo kế hoạch của Bắc Kinh, sau khi tập trung 19 sư đoàn bộ binh
(trong tổng số 23 sư đoàn bộ binh) đếnsát biên giới Việt Nam, ngày 22 tháng 12
nă, 1978, bè lũ Pôn pốt – lêng xa ry đã xử dụng những sư đoàn tinh nhuệ nhất của
chúng, có xe tăng và pháo binh yểm trợ, đánh vào khu vực Bến Sỏi thuộc tỉnh Tây
Ninh (cách Sài gòn 100 km, với ý đồ đánh chiếm chớp nhoáng thị xã Tây Ninh, mở
đường tiến sâu vào miền Nam Việt Nam, đồng thời làm yếu Việt Nam để quân Trung
Quốc đánh vào Việt Nam từ phía bắc.

Thực hiện quyền tự vệ chính đáng của mình, nhân dân Việt Nam đã làm thất bại
hoàn toàn kế hoạch quân sự đó. Đồng thời, quân và dân Campuchia dưới sự lãnh đạo
của Mặt trận đoàn kết dân tộc cứu nước Campuchia, được sự giúp đỡ và ủng hộ của
nhân dân Việt Nam, đã vươn lên đập tan chế độ diệt chủng tàn bạo Pôn pốt – lêng
xa ry và cái gọi là ``chính phủ Campuchia dân chủ'', và ngày 10 tháng 1 năm 1979
lập nên chế độ Cọng hòa nhân dân Campuchia, thật sự đại diện cho nhân dân
Campuchia.

Ở phía bắc, những người cầm quyền Trung Quốc đã huy động 60 vạn quân, gồm nhiều
quân đoàn và sư đoàn độc lập, nhiều đơn vị binh chủng kỹ thuật với gần 800 xe
tăng, hàng ngàn khẩu pháo, hàng trăm máy bay các loại của hầu hết các quân khu
của Trung Quốc, điên cuồng phát động chiến tranh xâm lược Việt Nam ngày 17 tháng
2 năm 1979 trên toàn tuyến biên giới dài hơn 1000 km. Quân của bọn phản động
Trung Quốc đi đến đâu là tàn sát dân thường, kể cả phụ nữ, trẻ sơ sinh, phá hủy
triệt để các bản làng, chùa chiền, nhà thờ, trường học, vườn trẻ, bệnh viện,
nông trường, lâm trường v.v.. Chúng đã hành động với sự man rợ của một đạo quân
ăn cướp thời trung cổ kết hợp với những thủ đoạn tinh vi của các đội quân xâm
lược của đế quốc ngày nay.

Để lừa gạt dư luận Trung Quốc và dư luận thế giới, những người cầm quyền Bắc
Kinh đã tuyên bố rằng đấy chỉ là một cuộc ``phản kích để tự vệ'' bằng những đơn
vị biên phòng. Sự thật đây là một cuộc chiến tranh xâm lược toàn diện bằng lực
lượng chính quy của hầu hết các quân khu của Trung Quốc, có chuẩn bị kỹ càng về
các mặt, từ việc xây dựng những công trình quân sự, đường sá, hầm hào, sân bay
dọc biên giới Việt – Trung đến việc vu cáo Việt Nam, phá hoại tình hữu nghị Việt
– Trung, kích động tư tưởng đại dân tộc trong nhân dân Trung Quốc hòng biện bach
và che dấu hành động xâm lược của họ. Về mặt đối ngoại, họ cũng chuẩn bị chu
đáo, đặc biệt là họ đã phát động cuộc chiến tranh xâm lược sau khi Phó thủ tướng
Đặng Tiểu Bình đi thăm Mỹ và Nhật Bản về, thực tế là sau khi tranh thủ được sự
đồng tình của Mỹ và Nhật. Mục tiêu đầy tham vọng của họ là: tiêu diệt một bộ
phận lực lượng vũ trang của Việt Nam, phá hoại tiềm lực quốc phòng và kinh tế,
chiếm đất đai của Việt Nam, kích động bạo loạn.

Hai cuộc chiến tranh xâm lược Việt Nam mà những người cầm quyền Trung Quốc gây
ra từ hai hướng là bước leo thang cao nhất trong cả một quá trình hành động tội
ác chống độc lập, chủ quyền, thống nhất và toàn vẹn lãnh thổ của nhân dân Việt
Nam từ trước đến nay nhằm làm yếu, thôn tính và khuất phục Việt Nam. Trái với
mọi tính toán của Bắc Kinh, cuộc chiến tranh xâm lược của họ đã thất bại thảm
hại, đã bị toàn thế giới lên án và một bộ phân nhân dân Trung Quốc phản đối.
Ngày 5 tháng 3 năm 1979 họ đã buộc phải tuyên bố rút quân, và sau đó đã phải
nhận ngồi đàm phán với phía Việt Nam.

\subsection{Tiếp tục chống Việt Nam bằng nhiều thủ đoạn}

Những người cầm quyền Trung Quốc đã tuyên bố rút quân về bên kia biên giới,
nhưng thực tế cho đến nay quân của họ tiếp tục chiếm đóng hơn mười điểm trên
lãnh thổ Việt Nam, xây dựng thêm công sự ở các nơi đó, vi phạm trắng trợn đường
biên giới do lịch sử để lại mà cả hai bên đã thỏa thuận tôn trọng.

Suốt dọc biên giới Việt – Trung, họ tiếp tục bố trí nhiều quân đoàn có pháo binh
và thiết giáp yểm trợ, tăng cường các phương tiện chiến tranh, ra sức xây dựng
các công trình quân sự, thường xuyên diễn tập quân sự, tung các đội thám báo,
biệt kích xâm nhập nhiều khu vực của Việt Nam. Không ngày nào họ không gây ra
những vụ khiêu khích vũ trang, nổ súng, gài mìn, bắn giết nhân dân địa phương.
Có nơi, họ cho bắn súng cối hạng nặng suốt ngày, có nơi họ cho một tiểu đoàn
quân chính qui tiến sâu vào lãnh thổ Việt Nam hơn 4 km, bắn giết dân thường, đốt
phá nhà cửa và phá hoại hoa màu. Có nơi từng tốp máy bay Trung Quốc bay sâu vào
vùng trời Việt Nam từ 8 đến 10 km. Họ bí mật đẩy trở lại Việt Nam những người
Hoa đã bị họ cưỡng bức di cư sang Trung Quốc. Những hành động có tính toán đó
cùng với những thủ đoạn khác của họ nhằm duy trì tình hình căng thẳng ở vùng
biên giới, xâm phạm độc lập, chủ quyền và toàn vẹn lãnh thổ, tiếp tục uy hiếp an
ninh của nước Việt Nam. Những người cầm quyền Trung Quốc còn nhiều lần đe dọa
``cho Việt Nam một bài học thứ hai'', thậm chí ``nhiều bài học nữa''. Trên danh
nghĩa nào, và dựa vào luật pháp nào mà những người cầm quyền Bắc Kinh có quyền
cho Việt Nam và dạy Việt Nam bài học? Việt Nam và Trung Quốc là những nước độc
lập, có chủ quyền. Hiến chương Liên hiệp quốc, công pháp quốc tế cũng như tập
quán quốc tế tuyệt đối không cho phép Trung Quốc làm bất cứ điều gì phương hại
đến độc lập, chủ quyền, toàn vẹn lãnh thổ của Việt Nam cũng như của bất kỳ nước
nào khác. Phải chăng vì Trung Quốc nước rộng, người đông mà bọn bành trướng
Trung Quốc tự cho phép làm ra luật, đe dọa, khuất phục các mước nhỏ hơn, ít
người hơn?

Những người cầm quyền Trung Quốc đã nhận ngồi vào đàm phán với phía Việt Nam để
bàn những biện pháp cấp bách bảo đảm hòa bình và an ninh ở vùng biên giới và các
vấn đề thuộc quan hệ giữa hai nước. Nhưng ở vòng một tiến hành ở Hà Nội, cũng
như vòng hai tiến hành tại Bắc Kinh, phía Trung Quốc vẫn lẫn tránh những đề nghị
hợp lý hợp tình của phía Việt Nam, từ chối bản đề nghị của phía Việt Nam về
những biện pháp cấp bách nhằm chấm dứt các hoạt động khiêu khích vũ trang và đảm
bảo hòa bình, ổn định ở vùng biên giới hai nước, tiền đề cấp thiết cho việc tiếp
tục giải quyết các vấn đề khác thuộc quan hệ giữa hai nước. Mặt khác, họ đặt
điều kiện tiên quyết là Việt Nam phải từ bỏ đường lối độc lập, tự chủ cũa mình
đối với các quần đảo.

Hoàng Sa và Trường Sa thì họ mới đi vào bàn bạc các vấn đề khác. Đây là thái độ
bá quyền nước lớn: họ đến đàm phán không phải vì bàn bạc một cách bình đẳng và
xây dựng nhằm giải quyết các vấn đề tranh chấp, mà buộc phải đối phương phải
chấp nhận lập trường của mình. Việc những người cầm quyền Trung Quốc đòi Việt
Nam rút quân khỏi Campuchia và Lào, thậm chí nêu ra ``nguyên tắc chống bá
quyền'' chẳng qua là để che giấu việc họ đưa quân xâm lược Việt Nam, uy hiếp
nước Cộng hòa dân chủ nhân dân Lào và can thiệp vào công việc nội bộ của nước
Cộng hòa Campuchia, che giấu bộ mặt bá quyền bỉ ổi của họ nhằm thôn tính ba nước
Đông Dương, dùng Đông Dương làm bàn đạp bành trướng xuống Đông nam châu Á.

Gần đây, những người cầm quyền Trung Quốc giương cao chiêu bài ``nhân quyền''
của tổng thống Mỹ Carter, lợi dụng vấn đề người Việt Nam đi ra nước ngoài làm
một vũ khí mới để chống Việt Nam. Những người Việt Nam đi ra nước ngoài phần lớn
là những nhà buôn giàu có và những sĩ quan trước đây sống nhờ Mỹ và chế độ bù
nhìn Saigon, những người Hoa do Bắc Kinh dụ dỗ, cưỡng ép ra đi; một số là những
người trước đây sống trong xã hội tiêu thụ kiểu Mỹ và nay không chịu nổi những
khó khăn do cuộc chiến tranh xâm lược của chủ nghĩa đế quốc Mỹ và sự phá hoại
của bọn bành trướng Bắc Kinh gây ra.

Chính phủ Việt Nam vốn có chính sách nhân đạo, tôn trọng nhân quyền, không những
đối xử nhân đạo vớn những người Việt Nam đã hợp tác với kẻ thù trong thời gian
chiến tranh, mà còn khoan hồng cả đối với những binh sĩ của các đội quân xâm
lược bị bắt trong 30 năm qua. Chính phủ Việt Nam hiểu rõ nguyên nhân và hậu quả
của vấn đề những người Việt Nam đi ra nước ngoài, đồng thời rất thông cảm các
khó khăn của các nước láng giềng trước dòng người di cư đó. Chính vì thế, từ
tháng 1 năm 1979, Chính phủ Việt Nam đã tuyên bố cho phép những người có nguyện
vọng ra nước ngoài để sum họp gia đình hoặc làm ăn sinh sống được xuất cảnh Một
cách hợp pháp sau khi đã làm đầy đủ các thủ tục cần thiết. Mặt khác, các cơ quan
có trách nhiệm của Việt Nam đã cùng cơ quan Cao ủy Liên hiệp quốc về vấn đề
người tỵ nạn thỏa thuận một chương trình 7 điểm được công bố Ngày 30 tháng 5 năm
1979, nhằm tạo điều kiện dễ dàng cho những người nói trên ra đi một cách có trật
tự và an toàn, đồng thời làm giảm bớt khó khăn cho các nước Đông nam châu Á.

Song Bắc Kinh và Washington đều huy động bộ máy tuyên truyền khổng lồ và mọi
phương tiện chính trị, kinh tế, tài chính của họ, lợi dụng khía cạnh nhân đạo
của vấn đề, sử dụng mọi thủ đoạn gian dối, xuyên tạc, kích động để bóp mép sự
thật về vấn đề những người Việt Nam đi ra nước ngoài, phát động một chiến dịch
qui mô và cực kỳ ghê tởm chống Việt Nam.

Nhưng thủ phạm đích thực của dòng người ``di tản'' là ai?

Người ta chưa quên rằng Mỹ đã tiến hành một cuộc chiến tranh xâm lược có tính
chất hủy diệt chống Việt Nam. Và khi phải rút đội quân viễn chinh của họ, họ để
lại ở miền Nam Việt Nam một đất nước tàn phá, một nền kinh tế tê liệt, với trên
3 triệu người thất nghiệp, trên một triệu người bị tàn phế. 80 vạn trẻ em mồ
côi, trên 60 vạn gái điếm, trên 1 triệu thanh niên nghiện ma túy, vv\ldots

Còn những người cầm quyền Bắc Kinh thì sao? Chính họ đã trắng trợn gây ra cái
gọi là ``nạn kiều'', cưỡng ép, dụ dỗ người Hoa bỏ nhà bỏ cửa, ruộng đồng, nhà
máy để đi Trung Quốc, dùng những tổ chức của Cục tình báo Hoa Nam để quấy rối về
chính trị, đầu cơ, tích trữ, nâng giá hàng, in bạc giả, nhằm phá hoại nền kinh
tế của Việt Nam, chồng chất thêm khó khăn cho người dân miền Nam Việt Nam. Trong
lúc các cơ quan có trách nhiệm của Việt Nam đang cùng Cơ quan Cao ủy Liên hiệp
quốc về vấn đề người tỵ nạn tỏ chức việc ra đi có trật tự và an toàn, những
người cầm quyền Bắc Kinh cho tai sai tổ chức việc ra đi bất hợp pháp, để kêu la
rằng Việt Nam ``xuất cảng nạn dân'', mặc dầu chính họ cho hàng ngàn người Trung
Quốc hàng ngày sang Hong kong để từ đó đi các nước Đông nam châu Á, và hoàn toàn
không đếm xỉa đến số phận 26.000 Hoa kiều bị bọn Pôn Pốt–Iêng-xa-ry trục xuất
khỏi Campuchia. Rất tiếc rằng có những chính phủ, tổ chức vì không hiểu sự thật
ở Việt Nam, hoặc vì muốn lấy lòng những người cầm quyền Trung Quốc để buôn bán
làm ăn, đã phụ họa với chiến dịch kích động và vu cáo của Bắc Kinh!

Chính những kẻ cướp lại đang la làng, những kẻ chà đạp lên nhân quyền và luật
pháp quốc tế lại đang giương cao chiêu bài ``nhân đạo'' để thực hiện mục đích
chính trị đen tối của họ. Mục đích của Bắc Kinh là xóa nhòa những tội ác tày
trời của họ ở Campuchia và trong cuộc chiến tranh xâm lược Việt Nam, che đậy
việc họ kích động người Hoa ở Việt Nam ra đi và ``xuất cảng'' hàng chục vạn
người Trung Quốc ra nước ngoài, gây khó khăn cho các nước ASEAN, chia rẽ các
nước ASEAN với Việt Nam, đánh lạc hướng về nguy cơ của chủ nghĩa bành trướng
Trung Quốc và vai trò của ``đạo quân thứ năm'' người Hoa ở Đông nam châu Á.

Nhưng đối với những người có lương tri, sự thật vẫn là sự thật. Hiện nay, ngày
càng có nhiều người thấy được thủ đoạn bẩn thỉu của giới cầm quyền phản động Bắc
Kinh, tỏ ra thông cảm với những khó khăn và hoan nghênh lập trường đúng đắn của
nước Cọng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam.

Các thế lực đế quốc và phản động, chủ yếu là Washington và Bắc Kinh, đã thất bại
trong âm mưu biến Hội nghị quốc tế ở Geneve tháng 7 vừa qua về vấn đề người Đông
dương đi ra nước ngoài thành một diễn đàn để vu cáo chống Việt Nam. Những đề
nghị của Đoàn đại biểu Chính phủ Cọng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam tỏ rõ thái
độ xây dựng và hợp tác trong việc giải quyết vấn đề những người di cư, đã được
sự đồng tình rộng rãi của đại biểu nhiều nước tôn trọng sự thật và công lý, và
đã góp phần quan trọng vào thành công của Hội nghị là đặt được nền tảng của một
giãi pháp cho vấn đề như ông Tổng thư ký Liên hợp quốc K.Van hem đã kết luận.
Nhưng thực tế còn nhiều khó khăn và phức tạp do những hoạt động phá hoại của các
thế lực đế quốc và phản động, trước hết là của Washington và Bắc Kinh. Hiện nay,
trong lúc Bắc Kinh lớn tiếng đe dọa chiến tranh, trắng trợn đòi ``chủ quyền''
đối với hai quần đảo Trường sa và Hoàng sa, đế quốc Mỹ đưa hạm đội 7 vào hoạt
động ngoài khơi Việt Nam không những để khuyến khích những người ra đi bất hợp
pháp, mà còn để phối hợp với Bắc Kinh trong những âm mưu đen tối của họ ở khu
vực biển Đông và Đông nam châu Á.

\begin{center}
---o0o---
\end{center}

Trong 5 năm qua, bằng những thủ đoạn quân sự, chính trị, kinh tế, ngoại giao
trực tiếp và gián tiếp, tinh vi và trắng trợn, giấu mặt và công khai, những
người cầm quyền Trung Quốc đã không ngừng phá hoại công cuộc xây dựng của nước
Cọng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam, họ càng thất bại thì càng điên cuồng chống
Việt Nam hòng khuất phục nhân dân Việt Nam.

Đây là sự phản bội thứ ba của những người lãnh đạo Trung Quốc đối với nhân dân
Việt Nam.

